\chapter{Conclusión}
\label{chapter:conclusion}

Este trabajo evaluó dos enfoques de \acrshort{rl} para el control de vuelo de un cuadricóptero: \acrshort{gps} (\textit{model-based}) y \acrshort{ddpg} (\textit{model-free}). Como referencia de desempeño se utilizaron \acrshort{ilqr} y control linealizado por retroalimentación. En términos generales, los resultados muestran que \acrshort{gps} logra aproximar parcialmente el comportamiento de \acrshort{ilqr}, mientras que \acrshort{ddpg} no consiguió estabilizar de forma confiable el sistema bajo las condiciones de entrenamiento estudiadas.

Para el método \acrshort{ddpg} se utilizó una configuración mucho más flexible que el costo de \acrshort{gps} con la finalidad de recompensar un comportamiento deseado y penalizar uno no deseado. 

Una vez entrenadas las diferentes políticas con los métodos \acrshort{gps} y \acrshort{ddpg} se definieron conjuntos para probar la estabilidad y distintos al usado en el entrenamiento para determinar la confiabilidad de estos métodos. Esto dio lugar a una comparación no estricta de los métodos basados en redes neuronales con los métodos de control más convencionales: \acrshort{ilqr} y control linealizado por retroalimentación. Se observa en las figuras \ref{fig:stability_region_ilqr} y \ref{fig:stability_region_linear} que bajo sus respectivos criterios ambos controladores convencionales generan regiones conexas de posiciones iniciales cuyas trayectorias correspondientes terminaron cerca del objetivo. 

La política resultante de \acrshort{gps} imitó el comportamiento del controlador \acrshort{ilqr} en todas las variables salvo en el ángulo $\psi$ y velocidad $r$ en muestras de la distribución $\mathcal{X}$, como se observa en \ref{fig:state_traj_gps}. Al excluir esas variables, la política genera una cantidad de trayectorias estables, incluso varias fuera de las regiones conexas de los métodos convencionales. Se destaca que en el eje $(r-\psi)$ se observa un alto porcentaje de estabilidad en los rangos de perturbación definidos, mientras que en los ejes angulares $(p-\varphi)$ y $(q-\theta)$ son mínimas las trayectorias estables. Sin embargo, en general no se encontraron regiones conexas que permitan determinar la confiabilidad de la política. 

El método \acrshort{ddpg} falla en la tarea fijada en este trabajo, esto puede deberse al mecanismo descrito en \textit{The problem with DDPG: understanding failures in deterministic environments with sparse rewards} \cite{Matheron2020}. El algoritmo parece entrar en punto fijo subóptimo. La región de acciones que estabilizan el cuadricóptero es muy estrecha y la recompensa, aunque formalmente es densa, es efectivamente escasa (debido a $\tanh^2$). Esto fomenta que el actor converja rápidamente a una política de acciones constantes antes de haber observado transiciones relevantes. Entonces el crítico converge a una función de valor plana. El sistema entra así en un \textit{deadlock} actor-crítico descrito en \cite{Matheron2020}. El actor no puede cambiar porque el gradiente es nulo, y el crítico no generaliza a mejores acciones, esto hace que \acrshort{ddpg} quede atrapado en un política incapaz de estabilizar el cuadricóptero. Esta caracterización se hace patente en las acciones mostradas en la figura \ref{fig:ddpg_actions}. Se observa que con $10$ épocas el entrenamiento no es suficiente para obtener una política efectiva; sin embargo, con una mayor cantidad de épocas –por ejemplo, 200– la política sigue siendo inefectiva y es prácticamente constante. 

En síntesis, el estudio confirma el valor de combinar herramientas de control óptimo con aprendizaje por refuerzo para tareas de vuelo autónomo, pero también evidencia que la confiabilidad depende de manera crítica del método de entrenamiento y de la estructura de la dinámica. En particular, los resultados obtenidos en este trabajo sugieren que, para este sistema, un esquema puramente \textit{model-free} con \acrshort{ddpg} es insuficiente, mientras que \acrshort{gps} ofrece una base más consistente aunque todavía con limitaciones de estabilidad global. Sin embargo, este trabajo sirve de preámbulo para adentrarse y comprender el método MPC-GPS \cite{zhang2016}, que resuelve el problema de generar trayectorias y evitar objetos por parte de un cuadricóptero. 

\section{Trabajo futuro}
A partir de los resultados obtenidos, se identifican varias líneas de trabajo futuro para fortalecer el control de cuadricópteros mediante aprendizaje por refuerzo.

En primer lugar, resulta pertinente extender el enfoque \acrshort{gps} hacia esquemas híbridos con \acrshort{mpc}, en particular variantes \acrshort{mpc}-\acrshort{gps} como las propuestas en \cite{zhang2016}. Este tipo de integración podría mejorar la robustez ante perturbaciones y facilitar la generación de trayectorias factibles en tareas más exigentes, como seguimiento de trayectorias y evasión de obstáculos.

En segundo lugar, conviene profundizar en el estudio de métodos \textit{model-free} más estables que \acrshort{ddpg}, como \acrshort{td3} \cite{fujimoto2018} y \acrshort{sac} \cite{haarnoja2018}. Asimismo, hace falta investigar con mayor detalle el diseño de la función de recompensa, ya que su formulación influye de manera decisiva en la exploración, la convergencia del entrenamiento y la calidad de las políticas obtenidas. Una comparación sistemática entre los algoritmos anteriores, bajo criterios homogéneos de estabilidad y desempeño, permitiría delimitar con mayor claridad sus ventajas y limitaciones en el sistema dinámico considerado.

Además, una mejora relevante consiste en refinar las regiones de muestreo durante el entrenamiento. En particular, pueden aprovecharse las regiones conexas de estabilidad identificadas por métodos de control clásico (por ejemplo, \acrshort{ilqr} y control linealizado) para definir una estrategia de muestreo dirigida que permita entrenar la \acrshort{ann} en zonas dinámicamente más informativas y con mayor probabilidad de estabilización.

Finalmente, una dirección prometedora consiste en diseñar estrategias híbridas que combinen la estructura de control clásico con una \acrshort{ann}, aprovechando la eficiencia de controladores locales y la capacidad de generalización de las redes neuronales. En esta línea, también resulta pertinente explorar otras arquitecturas de \acrshort{ann} que puedan capturar de mejor manera la dinámica del sistema y favorecer políticas de control más robustas. Profundizar en este enfoque podría contribuir a ampliar las regiones de estabilidad y a mejorar la confiabilidad del control en condiciones iniciales fuera de la distribución de entrenamiento.

\appendix
